\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
\markboth{Remerciements}{Remerciements}

Au terme de ce projet de fin d'études, je remercie Allah pour m'avoir accordé la force, la volonté et la détermination nécessaires pour accomplir ce travail.

J'exprime ma profonde gratitude à mon tuteur en entreprise, \textbf{M.~Aabane Abderrahim}, pour son encadrement attentif, ses conseils avisés et son accompagnement constant tout au long de cette expérience professionnelle. Je tiens également à remercier mon manager, \textbf{M.~Couderc Pierre}, pour la confiance qu'il m'a accordée et ses précieux conseils.

J'exprime ma sincère reconnaissance à mon encadrant pédagogique, \textbf{Pr.~El Bouzekri El Idrissi Younes}, pour son suivi rigoureux, ses remarques constructives et son encadrement de qualité.

Je tiens par ailleurs à remercier \textbf{Mme~Oumaira Ilhame} et \textbf{Mme~Ajanna Mehdia}, membres du jury, pour l'honneur qu'elles me font en acceptant d'examiner ce travail.

Mes vifs remerciements vont à toute l'équipe \textbf{Axelor Maroc} pour leur accueil chaleureux, leur disponibilité et leurs remarques pertinentes qui ont contribué à ma montée en compétences.

À l'ensemble du corps professoral et administratif de l'École Nationale des Sciences Appliquées de Kénitra, j'adresse mes sincères remerciements pour la qualité de l'enseignement dispensé.

Pour finir, je souhaite remercier toute personne ayant contribué de près ou de loin à la réalisation de ce travail.
